---
order: -110
icon: <svg style="width:24px;height:24px" viewBox="0 0 24 24"><path fill="currentColor" d="M23 10a2 2 0 0 0-2-2h-6.32l.96-4.57c.02-.1.03-.21.03-.32 0-.41-.17-.79-.44-1.06L14.17 1 7.59 7.58C7.22 7.95 7 8.45 7 9v10a2 2 0 0 0 2 2h9c.83 0 1.54-.5 1.84-1.22l3.02-7.05c.09-.23.14-.47.14-.73v-2M1 21h4V9H1v12Z"/></svg>
---

# Часто задаваемые вопросы

### Как форматировать текст в сообщении? {#text-formatting}

Форматирование поддерживается не всеми мессенджерами и у каждого оно свое. Чтобы поддерживать разные сообщения для разных мессенджеров, используйте параметр "Текст исходящего сообщения" в настройках проекта.

#### Telegram {#text-formatting-tg}

- **Жирным** текст можно сделать с помощью `*звездочки*`;
- *Наклонный* шрифт с помощью `_нижнего подчеркивания_`;
- Ссылку можно вставить с помощью такой конструкции: `[текст ссылки](https://example.com)`;
- Код с помощью апострофов `` `здесь мой код` ``

#### Whatsapp {#text-formatting-waba}

- **Жирным** текст можно сделать с помощью `*звездочки*`;
- *Наклонный* шрифт с помощью `_нижнего подчеркивания_`;
- ~~Зачеркнутый~~ шрифт с помощью `~тильды~`;

### Бот остановился и не отвечает {#scenario-stopped}

Скорее всего, вам нужно перезапустить сценарий. Это можно сделать, отправив в мессенджер, где запущен сценарий, restart_код, где код — код сценария. Можно остановить сценарий [по тегу](./tunnels/start_stop), или сделать [макрос](./tunnels/pro/triggers), который будет перезапускать сценарий.

Команда retest перезапускает сценарий в режиме тестирования. В таком режиме все задержки становятся равными 30 секунд. Данная настройка актуальна, когда в сценарии большие задержки в отправке сообщений, например напоминания клиентам и нужно протестировать, что все корректно отправляется.

Настройка “Запустить в режиме тестирования”, которая находится под ссылкой для запуска в настройках сценария, автоматически изменяет ссылку, чтобы сценарий запускался в режиме тестирования. Эта настройка не сохраняется вместе с настройками сценария, на кнопку сохранить.

![](./static/images/faq.png)

### Как запускать или перезапускать сценарий по ключевому слову /start (или любому другому)? {#global-event}

Если сценарий был запущен по обращению или по коду, то пока он не завершится, начать сначала его можно только явно указав, что вы хотите его перезапустить.

Вы можете перезапустить сценарий, если отправить в чат код `restart_:code`, где `:code` -- код вашего сценария. Вы можете его узнать в [старте по ссылке](./tunnels/start_stop#deep-link). Этот вариант подойдет для тестирования.

Если вы хотите начинать сценарий по ключевому слову (например, Начать, /start, + и т.д.), то в вашем сценарии добавьте [глобальную ветку](./tunnels/event_types/#global-nodes):

1. В вашем сценарии создайте новый шаг и добавьте в него блок "Полное совпадение"
1. Укажите в этом блоке нужные ключевые слова/фразы: сценарий будет срабатывать на одно из них
1. Выберите шаг, который был создан на первом этап, и отметьте галочку "Глобальная ветка"
1. От созданного блока протяните стрелочку в начало сценария

Теперь ваш сценарий будет запускаться по ключевому слову.

Если вы хотите, чтобы сценарий _перезапускался_ по ключевому слову, то нужно сделать следующее:

1. Создайте отдельный сценарий и повторите п. 1-3 из предыдущего блока, чтобы добавить глобальную ветку
1. Протяните стрелочку от блока полного совпадения в пустое место. Будет создан новый шаг
1. Добавьте в этот шаг действие "Запустить сценарий". Выберите ваш старый сценарий, запуск оставьте асинхронный, отметьте галочку "Перезапустить"
1. В настройках проекта [сделайте основным](./tunnels/project_start#options) созданный сценарий

![](./static/images/global-events-restart.png)

[!ref](./tunnels/event_types.md)

### Сценарий завершился с ошибкой, как понять что за ошибка? {#errors}

Во время работы сценария могут возникать различные ошибки. В чате будет отображаться системное сообщение “Сценарий остановлен из-за ошибки (код ошибки)”. Ниже представлена расшифровка кодов:

Код ошибки|Текстовый код|Расшифровка|Как исправить { class="compact" }
----------|------------|------------
-3|stopped|Сценарий остановлен|
-6|expired|Срок работы сценария истек|
-7|userDisabled|Пользователь блокирован|
-8|stepDeleted|Шаг был удалён при редактировании|
-9|cycleDetected|Обнаружен цикл|Проверить сценарий на наличие циклов, из которых нет выхода
-10|transitionsLimit|Превышено количество переходов по шагам|Это обычно значит, что сценарий только ходит по шагам и ничего<br>не делает; необходимо проверить задержки в шагах и общую логику работы
-11|parentStopped|Родительский сценарий остановлен|Сценарий был остановлен, т.к. родительский сценарий, который его запустил синхронно, остановился.

### Как запустить триггер для определенного чата? {#chat-trigger-link}

Чтобы запустить [триггер](./tunnels/pro/triggers), нужен `chatTriggerId`. У каждого триггера есть ссылка. Например, как на этом скриншоте:

![](./static/images/faq_trigger.png)

В этой ссылке вшита переменная. Чтобы получить ее значение, нужно в этом чате запустить сценарий и отправить системное сообщение с текстом этой ссылки:

![](./static/images/faq_trigger_2.png)

Запустите сценарий (например, через макрос или по тегу), ссылка придет системным сообщением.

### Какова скорость обработки чатов, если напишут, к примеру, 100 человек? {#speed}

Все зависит от вашего сценария. Все ограничения у нас описаны вот [здесь](./tariffs/quotas).

Самое главное ограничение — это 8 одновременных задач.

В большинстве случаев выполнение сценария занимает доли секунды, поэтому даже 1000 человек за минуту — не проблема для нас. Но если ваш сценарий "тяжелый", то могут возникать задержки при большом потоке чатов.

Допустим, если 80 клиентов ОДНОВРЕМЕННО запускают 80 сценариев. Сценарий делает HTTP-запрос, который занимает по времени 3 секунды. В таком случае, мы будем обрабатывать 8 чатов каждые 3 секунды, а остальные чаты буду ждать, пока сценарий не завершится или не перейдет в режим ожидания.

### Что будет, если изменю сценарий во время работы? {#updating-tunnel}

=== **Перемещение шагов**

Если у вас изначально была последовательность шагов А-Б-В, а вы, допустим, поменяли на последовательность В-А-Б. В таком случае, все сценарии, которые были на шаге В при его выполнении перейдут дальше на шаг А (т.е. вернутся в начало).

=== **Перемещение действий**

Если у вас в шаге А было действие, а потом вы его перенесли в шаг Б, то может возникнуть такая ситуация. У клиента может выполниться действие два раза, сначала на шаге А, а потом на шаге Б, когда сценарий на него перейдет.

=== **Удаление шагов**

При попытке активировать шаг, который во время редактирования сценария был удалён, мы попробуем активировать следующий шаг от текущего с указанной для него задержкой. Если текущий шаг также был удалён, сценарий завершается с ошибкой (-8).

=== **Изменение задержек**

Если вы меняете задержку в шаге, то это не поменяет время уже запланированных шагов. Система работает так, что если у шага есть задержка, то он планируется на определенное время в зависимости от задержек, и изменение этой задержки уже не влияет на запланированные шаги.

=== **Изменение графика работы**

Шаги в пределах графика могут быть отложены на время продолжительностью вплоть до суток. Если вы, допустим, не работали в воскресенье, а потом вдруг заработали, то шаги не запустятся моментально, а только в то время, на которое они были запланированы (в зависимости от настроек, скорее всего это будет понедельник).
===

### Какие есть рекомендации по разработке и оптимизации сценариев? {#optimize}

Оптимизация сценариев актуальна только в рамках оптимизации разработки: сделать так, чтобы поддержка ваших сценариев не превращалась в кошмар.

Вот такие ошибки часто совершают наши клиенты?

Создают базовый сценарий, а потом копируют его, чтобы поменять тексты сообщений, даты отправки и т.п. Проблема с этим такая, что когда вы хотите что-то поменять в логике сценария (например, недостаточно оттестировали базовый сценарий и нашли ошибку), вам придется менять не только базовый, но и все копии сценария (которых может быть 5, 10 и более). Какое решение проблемы? Вместо сценария создайте [проект](./tunnels/project_start.md), все необходимые опции вынесите в [параметры](./tunnels/project_parameters.md), а когда вам нужно провести новое мероприятие, установите [копию](./tunnels/project_start/#project-copy) проекта. В случае если нужно исправить базовый сценарий, вам не придется это делать для всех копий -- их можно просто [обновить](//catalog/work_with_solution/#solution-update).

В целом, при разработке сценариев надо следовать принципу DRY -- Don't Repeat Yourself (не повторяйся). Смысл его ов том, что если вы в своем сценарии создаете похожие блоки (используя то же массовое копирование), то вы уже что-то делаете не так. Потому что в случае ошибки вам так же придется поменять каждый блок. Какие есть инструменты для того, чтобы минимизировать повторяющиеся элементы?

- Используйте [свои переменные](./tunnels/variables/custom_variables.md) и [условия](./tunnels/conditions.md) для того, чтобы контролировать работу сценария. Т.е. в зависимости от переменной один и тот же блок будет, к примеру, отправлять разные сообщения (с помощью конструкции `@if:@else:@end`)
- Используйте [триггеры](./tunnels/pro/triggers.md) для того, чтобы выносить повторяющиеся действия и вызывать триггер вместо добавления одних и тех же действий
- Используйте [сценарий как функцию](./tunnels/pro/tunnel_as_a_function.md): выносите целые блоки в отдельный сценарий и запускайте его синхронно. Вы можете передать туда переменные, которые позволят менять его логику. В основном сценарии у вас будет запуск в нескольких местах, что уменьшит его размер и навигацию по нему.
- Выносите целый комплекс сценариев и триггеров в отдельный [модуль](./tunnels/pro/solution_as_a_module.md) и используйте его в разных проектах

Какие еще рекомендации сэкономят время при разработке и обслуживании проектов:

- Используйте параметры в проекте, чтобы избавить себя от необходимости заходить в сценарий каждый раз, чтобы поменять текст какого-то сообщения. С помощью параметров можно даже включать и отключать целые функциональные блоки вашего чат бота;
- Используйте только одну глобальную ветку в проекте и располагайте ее только в основном сценарии проекта. Это сэкономит вам время при отладке чат бота;
- Заполняйте описание проекта, чтобы легче ориентироваться, когда вы вернетесь к нему через время;

### Как рандомно разделить клиентов на две ветки в сценарии (A\B тестирование)? {#ab-testing}

Добавьте условие и выберите из списка "Выражение". В индекс заполните следующее: `@{random->mod(2)}`. В поле "Оператор" укажите "равно", а в поле "Значение" укажите `1`. Добавьте два новых шага: один от условия, второй от блока "Иначе". Сценарий пойдет рандомно на один из этих двух шагов.

`random` -- переменная, которая возвращает случайное целое число. `mod(2)` возвращает остаток от деления на 2. В данном случае выражение вернет 0 или 1.

### Запись в таблицу Google и листа {#gtable}

Если вы хотите записывать или обновлять строки в таблицу Google, то вам понадобится модуль таблиц Google и сама таблица (в поиске на главной странице введите _таблицы Google_).

[!ref](./catalog/what_is_module.md)

Для чтения из таблицы Google понадобится проект с параметром "Данные из таблицы Google".

[!ref](./tunnels/pro/gtables.md)